【社會寫實故】【新手寫文】惡城

序

仲記唔記得幼稚園或者老師問你夢想係乜，你毫不猶豫咁回答；中學果陣，談到夢想，老師只會叫你考好個DSE佢，考到個好成績，入到間好大學先有資格講夢想；當你入到大學，你個夢想就真係得翻夢同想，你只係想搵一份夠糊口，養到屋企嘅工就夠。因為漸漸你發現，喺香港，生活已經摧殘到你不似人形，更遑論話咩追夢。故事嘅主角 — 一個讀BBA Year 1嘅大學生，看似普通不過，因緣際會下做咗一間社福機構嘅輔導員，寫出一篇自己嘅故事，未知雪泥鴻爪可以留到幾深刻，只希望各位睇完有所啟發。

第一章

“我睇出你份人世界仔黎，點呀，你睇吓有冇興趣去我公司sponsor呢間機構幫下手呀，喺旺角嘅，通常都係夜晚6點到1點，一個鐘80蚊，有興趣就同我秘書傾下啦…”

佢隨手拎咗張卡片比我

樂城⋯⋯

我叫陳學威，只係一個平平無奇嘅大學生，因為mentorship program比我識到呢間公司嘅CEO Marco，其實自己都真係幾好彩…

“下一站，港鐵兆康站(南)；next station …..”

相信大家睇到兆康站都知我係邊間大學，唉，無計啦，自己DSE考衰咗，得LingU比offer，唔同reject咩，話哂都係八大…
岩岩開sem，見冇乜野做，我應承咗Marco去果間機構幫下手，其實我完全唔知果個社福機構係要做啲咩，唉，希望唔好太難啃啦。

我沿著Marco秘書Tracy比我個地址，左搵右搵，我hi，喺旺角搵咗成半個鐘先搵到，原來間野喺棟舊式嘅商業大廈入面，連保安都無著整齊嘅制服，剩係著一件街坊阿伯嘅白色背心。我靠大廈天花板僅餘嘅暗黃燈光指引，一路黎到升降機前。升降機發出由唔同機件碰撞嘅砰砰聲，加上大廈殘舊不堪嘅設備、昏暗嘅燈光，不禁令我不寒而慄，腦海入面浮現出由唔同恐怖電影構成嘅驚慄畫面。呢啲咁嘅地方，真係會有社福機構？似係黑社會販毒嘅地方多啲⋯⋯

講經咩，一句講到底，淆底唔敢上去咪講囉⋯⋯

一場黎到，唔通哂車錢時間咩，驚都要上架啦⋯⋯

“叮！”電梯到啦，我一腳踏入，升降機地板發出吱吱嘅聲音，我㩒一㩒8樓，深一深呼吸，正當電梯門徐徐關上嘅時候，一把雄偉嘅叫聲大叫“等埋！”

我冇諗咁多，下意識開門

“唔該”

眼前呢個男人，面戴口罩，大陽眼鏡，加埋佢頂鴨嘴帽，令我更加相信呢到係毒梟聚腳地。佢望一望電梯嘅樓層制，本想㩒8樓，佢望見8樓被我㩒咗，不禁由頭到腳打量一下我，我亦都冇諗咁多，𨋢門一打開就出咗去。由於我第一次黎，我拎著Tracy比我嘅卡片，正當我遲疑不決，個男人終於開聲：

“你係咪去樂城架，呢邊呀”

估唔到佢態度又幾好，但係令我更估唔到嘅係，佢都係去樂城⋯⋯

跟著個男人嘅腳步，漸漸見到最尾嘅單位照射出光猛嘅燈光，一推門入去，光猛嘅燈光，整齊嘅裝修同出面走廊殘舊嘅格局成極大對比。

映入眼簾嘅係一塊大大塊嘅招牌，寫著樂城

「Alex係咪照舊搵Lawrence呀？」一位清純可愛嘅接待員面帶笑容咁同個男人講。
「係呀，唔該」

之後個男人就跟果位接待員入咗房⋯⋯唔講我真係以為係啲咩非法勾當⋯⋯

「唔該，我係Marco介紹過黎翻part time架，叫我阿威或者Devin得啦」
我同個接待員講

「hello，我叫cherry呀，你應該係做junior counsellor跟我黎呀，我帶你見下其他partner」

「係呢⋯⋯cherry呀，我想問下呢到係做啲咩架？」

「其實呢到係一間輔導中心黎，最主要都係比人同其他人傾下野，擺低壓力，partner每次完咗中意比幾多就幾多，其實有好多你估唔到嘅人都係呢到嘅常客，因為要保障佢地，所以間中心先會起喺呢啲咁隱蔽嘅地方。」

「吓，你地唔驚佢地比得幾廿蚊咩，交電費都唔夠喎」

「少年，你真係太年輕啦，當一個人比生活擠壓到連氣都喘唔到，成世人剩係要趕deadline，應付工作，去到一個地步就會覺得錢唔係最重要。好似你岩岩見到果估Alex咁，佢喺ibank入面做trader，幾乎日日都上黎，次次黎都擺低幾千蚊，呢啲野你將來出黎做嘢就明架啦。」

人好奇怪，細細個嘅時候好想快啲變大人，到長大之後真係成為咗一個要對自己所做過嘅野負責任嘅成年人之後，又好想變翻小朋友；因為，你知道，生活只會愈黎愈苦，歲月或者會摧殘到你不似人形，又或者會無情咁逼你同你最親嘅人分開，但係你冇得逃避，冇得好似小朋友咁，做任何野都冇藉口、有支持，你一個人要扛下生活嘅所有苦。

吸淡煙，吞口酒，彷彿就係一種最好嘅發泄工具。

第二章

行咗一陣，見到好似一般office嘅格局，有大約10個人係到做緊野，見到我之後都主動行過黎打招呼。

「hello，我叫Peter呀，喺呢到我地唔會叫我地嘅client做客人，我地會叫佢地做partner，夥伴；或者我地同事之間都會叫大家做partner。我地想比佢地樂放心咁講出佢地心底話，好似朋友之間傾計咁。」Peter仔咁講。

「Hello，我係阿俊，你可以叫我阿俊或者阿Don都得，我係Senior Counsellor 。」

「Hello，我係Christy 張穎兒。都係Senior。」

「我叫阿希，係到做緊Trainee Counsellor，叫我Leo得啦。」

「我係禧兒呀Ada，我負責安排每一位Partner去見唔同嘅counsellor，你當我係秘書啦。」

仲有其他唔同嘅partner，個個都好nice。

之後Cherry同我講其實Senior同Junior工作性質都冇乜分別，不過Senior通常都係Full-time，Junior係part time；同埋年資上嘅差別。

我登記咗自己嘅個人資料之後，Ada就同我講平時工作嘅流程。其實都冇乜特別，上到黎嘅partner，可以揀單獨同counsellor傾，又可以3-4人咁傾。

之後Ada就分配咗我嘅座位，比咗其他partner嘅資料我睇吓。

睇咗唔夠一陣，枱面上嘅電話就響咗起身

「Ada呀，有個新partner上咗黎，你同阿俊一齊黎試下，順便同佢學下野。」

眼前呢個人，大約30歲，斯斯文文咁

我同阿俊之後就帶個partner入咗房。

「hello，我叫阿俊呀」
「你好呀，我係阿威呀」

「你地好，我叫jason⋯⋯」

「今日過成點呀，飲啖野先啦」

阿俊隨手喺雪櫃拎咗罐可樂比jason

「唉，其實我係做學校社工嘅」

一個社工要黎輔導中心，香港到底係一個咩社會黎。

「其他人成日都覺得學校社工好似好好做咁，但係其實好多辛酸只有我地自己先知。」

「嗯，你繼續講呀，或者我地可能真係唔明，但係我地會繼續聽你講。」

「好似今日咁，食飯前岩岩處理完一個有抑鬱嘅學生，翻去我間房，凳都未坐暖，有個老師就入咗黎話，仲以為你去咗邊，原來係到食飯。大佬，社工唔洗食飯咩，社工都係人黎。」

講完，佢大啖大啖咁灌咗幾啖可樂。

「仲有，有時社工真係慘撚過做泥工，每級每個禮拜都要參加德育堂，啲教材差唔多又係我地準備，日日都趕頭趕命，留到差唔多成7,8點先走。每次一有學生黎搵我，學校又規定我要寫一份詳細report，交代點解佢會黎搵我，我地傾咗啲咩，遇到一啲問題學生，我地份report仲要交上教育局，痴撚線，我得一個人，點做到咁多野。」

「仲有一次，有個老師打電話黎，話佢班有個學生好殘冇翻過學，電話又打唔通，一打黎就叫得去做家訪。喂大佬，做家訪我都要得閒先做到架，同埋唔好用一啲命令式嘅語氣黎講嘢得到唔得」

「嗯，有時工作好多苦都剩係可以自己默默咁承受，不如你試諗下果陣係為咗啲咩而入行？又係啲咩令你撐到依家？」阿俊問

Jason愣一愣

「為咗啲咩⋯⋯」

「其實我有個阿妹，佢有亞氏保加症，佢彈琴好叻，好乖，但係佢唔識同人溝通。我好想做一個醫生，或者社工去同佢溝通。我見到一班有需要嘅人，好想認識佢地多一啲，好想了解佢地內心世界，知道唔同人嘅故事。我唔知最後係咪真係幫到佢地，但係至少，至少佢知道喺佢生命入面曾經有人用一個咁嘅方式為佢付出過，咁就夠。但係學校啲行政，老師同社工之間嘅磨擦，唔好話去幫人呀，我依家幫我自己都成問題。」Jason咁講

傾下傾下，原來都傾咗差唔多3個鐘，jason同我地傾完之後，擺低咗2張500蚊就走咗。

「你岩岩見唔見到，其實有時partner上黎，佢都係想要一個樹洞聽佢講野，有時唔好吓吓話明佢諗啲乜，就係因為佢覺得冇人明佢先上黎搵我地傾。加油啦威仔。」阿俊講。

通常人都會有一個自己心理嘅防衛機制，例如受到挫折時會否認、歪曲事實、壓制等等。呢啲都係幫助自己逃離現實嘅不公，反而佢仲可以好開誠布公咁同面前兩個陌生人分享佢嘅故事，可能因為佢自己都係一個社會工作者，但係不禁令我諗起，其實有時表面上堅強嘅人往往都係最脆弱，有時去到一個臨界點，壓抑得太耐就會爆發出黎。2017年，港鐵縱火案主謀，張錦輝，同老婆離婚之後獨力照顧兩個子女，或者，平時旁人睇上黎覺得佢同一般人冇分別，但係生活嘅辛酸，現實嘅壓迫，相信唔少人明白，但係張錦輝根本無機會同人講，冇朋友、冇親人，令佢患上精神病，生存對佢黎講係一種折磨，迫不得已走上同其他人同歸於盡嘅呢條不歸路。

當然，縱火點講都係錯，社會憎恨佢都唔出奇。但係無論傳媒，大眾，剩係報導咗佢有精神病就草草了事，係，精神病的確係元兇，但係個前提係點解佢會有精神病？無人會主動去問。佢自己都唔想有呢個病，但係社會有聽過佢嘅辛酸咩？精神科醫生平均見病人嘅時間只係得8分鐘。8分鐘⋯⋯我煮再加食個即食面都係岩岩好夠時間。得8分鐘救一個人嘅思想，未免太兒戲？老實講，政府將一千億倒落去人工島，倒不如cut走每日湧落黎嘅新移民，將少少資源投放係社福方面，對成個香港唔係更加好嗎？